\chapter{LU-Zerlegung}
Hier wird eine Matrix (meistens A) als Produkt von zwei speziellen Matrizen beschrieben. Die Faktoren sind dabei Dreiecksmatrizen. Das Eliminationsverfahren ohne Zeilenvertauschung wird A = LU genannt. Die obere Dreiecksmatrix \textit{U} enthält auf der Hauptdiagonalen die Pivotelemente. Die untere Dreiecksmatrix \textit{L} hat Einsen auf der Hauptdiagonalen und unterhalb der Diagonalen stehen die Multiplikatoren \(l_{ij}\) Ein Beispiel soll dies zeigen:
\[
A=\begin{bmatrix}
2 & 1 \\
6 & 8 \\
\end{bmatrix}
\]
Vorwärts nach U lösen, dies ergibt eine untere Dreieckseliminationsmatrix wobei der Faktor aus Gauss-Jordan an der richtigen Position(in diesem Beispiel -3) eingetragen werden muss.
\[
E_{21}A=\begin{bmatrix}
1 & 0\\
-3 & 1 \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
2 & 1 \\
6 & 8 \\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
2 & 1 \\
0 & 5 \\
\end{bmatrix}
= U
\]
Zurück von U nach A
\[
E_{21}^{-1}U=\begin{bmatrix}
1 & 0\\
3 & 1 \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
2 & 1 \\
0 & 5 \\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
2 & 1 \\
6 & 8 \\
\end{bmatrix}
= A
\]
Anstelle von \( A=E_{21}^{-1}U \) schreibt man \( A=LU \). Allgemein kann man das beschreiben in der Form
\begin{equation}
  A= (E^{-1}\dots P^{-1}\dots E^{-1})U
\end{equation}
Tritt eine Zeilenvertauschung auf wird eine Permutationsmatrix \textit{P} nötig.\newline
Wozu braucht wir diese Form? \textit{L} kann als Gedächtnis betrachtet werden, denn diese Matrix enthält die Faktoren des Eliminationsverfahren. Mit dieser Hilfe lässt sich eine Gleichung der Form \(Ax=b\) lösen. Heutige Computerprogramme nutzen ebenfalls dieses Verfahren (Speicherverbrauch liegt bei \(n^{2}\))

\begin{enumerate}
  \item Faktorisiere A (in L und U) 
  \item Lösen nach x mit Hilfe von L, U und b
\end{enumerate}

{\bfseries Ablauf} 
\begin{enumerate}
  \item \(A=LU\) lösen 
  \item \(Lc=b\) lösen
  \item \(Ux=c\) lösen
\end{enumerate}
\section{PA=LU}
Allerdings lässt sich ja auch bei regulärer quadratischer Matrix A ein Gleichungssystem im allgemeinen nicht ohne Zeilenvertauschungen lösen. Bekanntlich hängen diese vom Verlauf der Rechnung ab: Nullen oder (in gewissem Sinne) relativ kleine Zahlen dürfen nicht als Pivot gewählt werden. Wenn wir die Vertauschungen alle am Anfang der Elimination kennen würden, koönten wir sie aber vorgängig ausführen und dann im so präparierten Eliminationsschema alle Pivot auf der Diagonalen wählen. Formelmässig kann man solche vorgängige Vertauschungen ausdrücken durch die Multipikation von links mit einer Permutationsmatrix P.

\begin{mydef}
Angewandt auf ein quadratisches Gleichungssystem \(Ax=b\) mit regulärer Matrix A liefert die Gauss-Elimination eine die Zeilenvertauschungen beschreibende Permutationsmatrix P, eine Rechtsdreiecksmatrix R des reduzierten Systems und eine entsprechende rechte Seite c sowie, durch Zusammenziehen der Zeilenmultiplikatoren \(l_{kj}\), eine Linksdreiecksmatrix L, wobei alles quadratische Matrizen gleicher Ordnung sind und die Beziehungen
\begin{equation}
PA=LR, LC=Pb, Rx=c
\end{equation} gelten. Ist die LR–Zerlegung \(PA = LR\) einmal berechnet, so lässt sich irgend ein System mit Koeffizientenmatrix A lösen durch Auflösen von \(Lc = Pb\) nach c (Vorwärtseinsetzen) und Auflösen von \(Rx = c\) nach x (Rückwärtseinsetzen).
\end{mydef}


\section{Mit Pivotisierung}
Die Pivots müssen so gewählt werden, dass Auslöschungen vermieden wird. Das Folgende Beispiel zeigt das Problem.
\newline
Beispiel:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		0.035x_{1}+3.62x_{2}=9.12 \\
		1.17x_{1}+1.42x_{2}=5.89
	\end{aligned}
\end{equation}
\[
A=\begin{pmatrix}
0.035 && 3.62\\
1.17 && 1.42
\end{pmatrix}
\]
Die Exakte Lösung lautet: \(x_{1}=2, x_{2}=2.5\)
\subsection{Diagonalstrategie}
\[
\hat{L}=\begin{pmatrix}
1 && 0\\
33.4 && 1
\end{pmatrix}
\hat{R}=\begin{pmatrix}
0.035 && 3.62\\
0 && -120
\end{pmatrix}
\]
Bei der Kontrolle wird die Ungenauigkeit sehr gut sichtbar.
\[
\hat{L}\hat{R}=\begin{pmatrix}
0.035 && 3.62\\
1.169 && 0.908
\end{pmatrix}
\]
Der Eintrag 0.908 weicht stark von 1.42 ab. Durch Rückwertseinsetzen erhält man \(x_{1} = 3.14\) und \(x_{2} = 2.49\)
\subsection{Spaltenmaximumstrategie}
\[
A=\begin{pmatrix}
{\textbf{1.17}} && 1.42 \\
0.035 && 3.62
\end{pmatrix}
\]
\[
\hat{L}=\begin{pmatrix}
1 && 0\\
0.0299 && 1
\end{pmatrix}
\hat{R}=\begin{pmatrix}
1.17 && 1.42\\
0 && 3.58
\end{pmatrix}
\]
Und die Kontrollerechnung ergibt:
\[
\hat{L}\hat{R}=\begin{pmatrix}
1.17 && 1.42\\
0.035 && 3.62
\end{pmatrix}
\]
Das ist sehr gut. Durch Rückwertseinsetzen erhält man \(x_{1} = 2\) und \(x_{2} = 2.5\).

\subsection{Relative Spaltenmaximumstrategie}
Der Ablauf für jeden k-ten Schritt:

\begin{enumerate}
  \item Suche das Betragsgrösste Element in jeder Zeile, d.h \(\forall l \in \{k \dots n\}\) \(\varphi_{l}=\max_{l \leq j \leq n} |a_{l,j}| \)
  \item Bilde Quotienten \(\forall l \in \{k \dots n\}\) \(\psi_{l}=\frac{|a_{l,j}|}{\varphi_{l}} \)
  \item Suche des relative Spaltenmaximum \(\Pi=\max_{l \leq j \leq n} \psi_{l} \)
  \item Vertausche k-te Zeile mit der Zeile zu der \(\Pi\) zugehörig ist.
\end{enumerate}
Aus der obigen Matrix bestimmt man zuerst die Maximal Werte in jeder Zeile, also 3.62 und 1.42. Dann bildet man die Quotienten für den ersten Schritt(k=1)
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		q_{1}=\frac{0.035}{3.62}=0.00967 \\
		q_{2}=\frac{1.17}{1.42}=0.8239
	\end{aligned}
\end{equation*}
Daraus sieht man das \(0.8239 > 0.00967 \) ist und somit die 2. Zeile mit der 1. vertauscht werden muss. Im ersten Gauss-Schritt wird also 1.17 als Pivot gewählt. Das ergibt: 
\[
\hat{L}=\begin{pmatrix}
1 && 0\\
2.99 && 1
\end{pmatrix}
\hat{R}=\begin{pmatrix}
1.17 && 1.42\\
0 && 3.58
\end{pmatrix}
\hat{x}=\begin{pmatrix}
2 \\
2.5
\end{pmatrix}
\]
Die nummerische Lösung ist also wieder exakt.\newline\newline
\textit{Bemerkungen}
\begin{itemize}
\item Der Gauss-Algorithmus mit relativer Spaltenmaximumstrategie ist ein guter Algorithmus.
\item Die Skalierung wird nicht durchgeführt. In jedem Schritt werden die \(q_{i}\) nur berechnet zur Wahl des Pivots
\item Diese Strategie ergibt kaum Auslöschungen
\item Die Implementierung ist jedoch komplizierter als andere Strategien.
\end{itemize}
\section{Blockmatrix}
TODO
